+++
menus = ['cartesiano']
title = 'Rimaneggiamenti algebrici'
date = 2024-09-30T10:52:42+01:00
+++

$$ \sqrt{(x - x_f)^2 + (y - y_f)^2} = \dfrac{|a x + b y + c|}{\sqrt{a^2 + b^2}} $$

Elevo alla seconda a destra e a sinistra e sviluppo i quadrati.

$$ {(x - x_f)^2 + (y - y_f)^2} = \dfrac{(a x + b y + c)^2}{{a^2 + b^2}} $$

$$ (x^2 - 2x x_f + x_f^2 + y^2 - 2y y_f + y_f^2) = \dfrac{a^2 x^2 + b^2 y^2 + c^2 + 2 ab xy + 2 ac x + 2 bc y}{({a^2 + b^2})} $$

Ottengo un termine con parametri che moltiplicano i termini in $x$ ed $y$.

$$ \dfrac{b^2}{a^2 + b^2} x^2 - \left( \dfrac{2ab}{a^2 + b^2} \right) xy + \dfrac{a^2}{a^2 + b^2} y^2 -2\left(x_0+\dfrac{ac}{a^2 + b^2}\right)x -2\left(y_0+\dfrac{bc}{a^2 + b^2}\right)y + \left(x_0^2 + y_0^2-\frac{c^2}{a^2 + b^2}\right) = 0 $$

Ovvero i termini che abbiamo precedentemente identificati nelle lettere $A$, $B$, $C$, $D$, $E$ ed $F$.